[沙中線]港鐵爆禮頓缺施工紀錄達六成 北面連接隧道缺73%表格

沙中綫紅磡站日前再爆出嚴重問題，紅磡站對出的南、北連接隧道及列車停放處有擅改設計問題，北面連接隧道更有40%施工紀錄缺失。港鐵今早於立法會披露更詳細數據，大爆承建商禮頓有大批施工紀錄缺失，比率高達六成，遠高於早前宣稱的四成，當中北面連接隧道只收到27%的鋼筋檢查及測量申請表格（RISC），缺紀錄比率高達73%。被問到事件是否涉及虛假文書及虛假聲明等刑事成份，運房局局長陳帆表示，已將有關事宜轉交執法單位跟進。

港鐵常務總監金澤培表示，目前港鐵只是就北面連接隧道、南面連接隧道和列車停放處，收到承建商禮頓提交的27%至64%的RISC表格，當中北面連接隧道原應備存59份表格，但港鐵只收到16份、而列車停放處應收到474份表格，亦只收到174份，比率僅為37%。金澤培批評禮頓提交的資料既不齊全，亦不準確，情況相當不好，已要求禮頓盡量翻查紀錄，又承認港鐵工程管理做得差。

警方早前測量站內鋼筋的結果，與超音波測試結果有差異，港鐵工程處總經理周蘇鴻表示，正與專家檢討檢測安排，港鐵會評估資料分析結構安全。

工程佬

係時候轉用有罪推定

你要搵文件證明在自己冇罪

變支那

好大機會要交人
仲應該好撚多人(6成文件)
好像港豬澳

邊個級別的人就唔知

連登仔有接觸過堆文件
都要諗定有無咩野 可以做

例如搵返堆send文件出去的email

所以你明點解保皇狗反對特權調查啦
再睇下出面幾多人想用泛民幫保皇狗轉移視線
@民主黨擁躉
@恆_屍
@關愛座hunter

屈落個清潔工度就得啦
話佢一個人唔小心掉哂D文件, 地鐵同政府又出黎話好撚失望
最後靜靜雞無罪釋放

特權調查無次得

呢次求其屈落個Clerk仔道咪得
啲forms唔想做 丟撚晒
MTR send信黎追forms
唔想睇又丟撚晒

mtr講到自己唔使負責咁

無得咁做
呢段野係今日的文匯報 攞出來

賴唔小心係無可能

已經吹風定向做刑事罪

地盤好多野 有時幾條話到事的人落場
口頭上傾好 點搞

有時唔跟圖，spec
都可以照去
但唔會有一份簽左名的文件係批准呢樣野

沙中線紅磡站工程被揭缺失施工記錄，特首林鄭月娥昨日決定，將相關問題納入獨立調查委員會的調查範圍。由獨立調查委員會接手調查沙中線缺失施工記錄問題，做法正確，委員會有法定權力，調查具公信力，有助查出真相。施工記錄不明不白大規模缺失，事態嚴重，港鐵負不可推卸的監管責任，而當中或涉及刻意銷毀文件隱瞞問題，甚至有集體犯法的嫌疑，執法機構應介入調查，追究可能存在的刑事責任，挽回公眾對本港基建工程的信心。

沙中線工程剪鋼筋調查正在進行之際，又曝出「檢查及測量申請表格（RISC表格）」缺失，沙中線工程問題雪上加霜，公眾對港鐵工程的信心進一步受到動搖。林鄭月娥迅速將沙中線工程缺失施工記錄的問題，交由調查剪鋼筋事件的獨立調查委員會接手處理，一來顯示政府作為港鐵的大股東，不包庇港鐵，以公眾利益為根本考慮，向市民負責；二來獨立調查委員會由前終審法院非常任法官夏正民領導，具有法定權力，可以通過獨立、公正的調查，讓公眾看清事件的來龍去脈、是非曲直。

RISC表格是港鐵「項目綜合管理系統」一部分，施工時各工序之間設有關鍵檢查點，承建商完成檢查後，會在RISC表格上簽署並向港鐵提交。港鐵監工再另行檢查，確定合格後才會在表格上簽署，批准開展下一個工序。有資深土木及結構工程師指，施工過程設多重程序監核，涉事記錄不可能會遺失或漏填。他解釋，港鐵的管理系統受ISO9001認證，施工期間，港鐵審計人員會每3個月內部審核所有RISC表格。而政府委聘的監核顧問則每年進行一次外部審核，同樣會翻查表格。為防止有人回溯或補填文件，每份表格設特定編號，監工、承建商各自留一份存檔，另一份交地盤開始下一個工序，同時遺失記錄的情況根本不可能發生，除非有人將一些對自己不利的記錄銷毀。「這是好恐怖的事情，是集體犯法行為，政府應該報警，由警方調查」。

RISC文件缺失，意味着應該檢查的地方根本未有檢查，不能進行下一道工序，但如今車站已經完成建築，工程界人士視為匪夷所思的事，竟然發生在港鐵工程，承建商禮頓固然負有違反施工程序責任，港鐵監管形同虛設，同樣備受詬病。監管不到位的工程，質量誰敢保證？港鐵工程處總經理周蘇鴻昨日聲稱，去年4月已發現禮頓缺失記錄，港鐵已要求其提供缺少的RISC表格，亦就事件通知政府，至去年年底禮頓仍未提交完整記錄。為何長達大半年時間，禮頓不交記錄，文件缺失4成之多，明知嚴重違規，港鐵和有關部門都不採取措施，禮頓有什麼特權，可以「無王管」？難道港鐵真的對禮頓束手無策？

沙中線剪鋼筋事件，懷疑有人不按屋宇署圖則施工，警方正循偽造文件及串謀詐騙方向調查事件。與剪鋼筋事件相比，缺失施工記錄，涉及範圍更廣泛，性質更惡劣，更不可接受，涉及刑事罪行的可能性更大，警方應該介入，追查是否有蓄意欺詐行為，將犯案者繩之以法，彰顯本港作為法治社會，不容弄虛作假牟利，保障基建工程依法依規進行。